\documentclass{opaper}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }

\newcommand{\xs}{{x^*}}
\newcommand{\xis}{{x_i^*}}
\newcommand{\xjs}{{x_j^*}}
\newcommand{\ys}{{y^*}}
\newcommand{\Axs}{{A_{x^*}}}
\newcommand{\Axis}{{A_{x_i^*}}}
\newcommand{\Ays}{{A_{y^*}}}
\newcommand{\Txs}{\Delta_{x^*}}
\newcommand{\Txis}{\Delta_{x_i^*}}
\newcommand{\Tys}{\Delta_{y^*}}
\newcommand{\Xs}{{X^*}}
\newcommand{\dfdxi}{\frac{\partial f}{\partial {x_i}}}

\begin{document}\s
1.
\\Абсолютная и относительная погрешности.
\\Их связь.
\\Погрешности арифметических операций.
\\Значащая и верная цифра в позиционной записи числа.
\\Определение погрешности значения функции по погрешности аргумента.

\bigskip
{\m ОПРЕДЕЛЕНИЯ}
\bigskip 

\olist {
  {Численные методы}
  /{- альтернатива аналитических методов; алгоритмы, основанные на аппроксимации
  исходной математической модели другими моделями, реализуемыми в виде
  вычислительных операций.},
  %
  {Основые компоненты математического моделирования}
  /{- модель, алгоритм и программа.},
  %
  {Объекты в математической модели, представляющие некоторую реальную характеристику объекта}
  /{- некоторое число (отражающее характеристику) и его погрешность.},
  %
  {Неустранимая погрешность [$A_{\tpp{неуст.}}$]}
  /{- погрешность, которая вносится на стадии математического моделирования.},
  %
  {Погрешность метода [$A_{\tpp{метода}}$]}
  /{- погрешность, которая вносится на стадии составления численнного алгоритма.},
  %
  {Вычислительная погрешность [$A_{\tpp{выч.}}$]}
  /{- погрешность, которую вносит вычислительное устройство (т.е. речь идёт о стадии
  создании программы, реализующей алгоритм).},
  %
  {Абсолютная погрешность $\Axs$ приближения $\xs$ числа $x$ [$\Axs$]}
  /{- число $\Axs$, если $|x-\xs|\leqs\Axs$.},
  %
  {Относительная погрешность $\Txs$}
  /{- число $\Txs$, если $|\frac{x-\xs}{\xs}| \leqs \Txs$},
  %
  {Значащие цифры числа $x$}
  /{- все цифры в позиционной записи этого числа, следующие слева направо,
  начиная с первой ненулевой (напр.: $0,00\underline{120}$, $\underline{3.50}$)},
  %
  {Верная цифра}
  /{- цифра в позиционной записи числа, если абсолютная погрешность числа не превосходит
  половины единицы разряда, соответствующего этой цифре.},
  %
  {Сомнительная цифра}
  /{- цифра, не являющаяся верной.}
}

\pagebreak
{\m ТЕОРЕМООБРАЗНОЕ}
\bigskip

\olistm {
  {Связь $\Axs$ и $\Txs$}
  /{$\Txs = \frac{\Axs}{|\xs|}$},
  %
  {Погрешность значения функции по погрешностям аргументов}
  /{Пусть: \fl {
    y=f(\run{x}{n}),\ \ys=f(\run{x^*}{n})
  }
  \\тогда погрешность $A_{y^*}$ определяется формулой: \fl {
    \Ays \leqs \sum_{i=1}^n \left|\frac{\partial f}{\partial {x_i}}(\run{x^*}{n})\right|\Axis
  }
  \\Доказательство: \fl {
    \tpp{Обозначим:}
    \nl X=\run{x}{n}
    \nl X^*=\run{x^*}{n}
    \nl \Xi(t)=X+t(\Xs-X)\ \ \ \ \Brackets{\ \Xi(0)=X,\ \Xi(1)=\Xs\ }
    \nl \vf(t)=f(\Xi(t))
    \mnl\tpp{Тогда:}
    \nl |y-\ys|=|f(X)-f(\Xs)|=|f(\Xi(0))-f(\Xi(1))|=|\vf(0)-\vf(1)|
  } \fl {
    \tpp{Применим к функции $\vf(t)$ формулу конечных приращений Лагранжа:}
    \nl \exists c\in[0,1]: \frac{\vf(0)-\vf(1)}{0-1} = \vf'(c)
    \nl |\vf(0)-\vf(1)| = |\vf'(c)|
    \mnl \vf'(t) = \frac{df}{dt} = \Sumion \frac{\partial f}{\partial x_i} \frac{dx_i}{dt}
    \nl\tpp{В нашем случае, }\frac{dx_i}{dt}=\frac{d\:\Xi_i}{dt}=(x_i+t(\xis-x_i))'_t=\xis-x_i
  } \fl {
    \tpp{Следовательно, } |\vf'(c)|
    = \left|\Sumion \frac{\partial f}{\partial x_i}\left(\Xi(c))\cdot (\xis-x_i) \right)\right|
    \tpp{. Далее, делаем оценки сверху:}
    \nl |\vf'(c)|
    = \left|\Sumion \frac{\partial f}{\partial x_i}(\Xi(c))\cdot (\xis-x_i)\right|
    \leqs \Sumion \left|\frac{\partial f}{\partial x_i}(\Xi(c))\right| \cdot |\xis-x_i|
    \leqs \Sumion \left(\max_{\theta\in[0,1]} \left|\frac{\partial f}{\partial x_i}(\Xi(\theta))\right|\right)\Axis
    \nl\tpp{При этом, если $\Axis\ll1$, т.е. $|x_i-\xis|\ll1$,}
    \nl\tpp{получается, что }\Xi(t)=x_i+t(\xis-x_i)\approx x_i\approx\xis
    \nl\tpp{Таким образом,}
    \Ays=|\vf'(c)|\leqs ... \approx \sum_{i=1}^n \left|\frac{\partial f}{\partial {x_i}}(\Xs)\right|\Axis\ \Box
  }},
  %
  {Абсолютная погрешность суммы приближений}
  /\flo {
    \tpp{Пусть } \ys = \Sumion x^*_i\tpp{. Тогда } A_\ys = \sum_{i=1}^n A_{x^*_i}
  },
  %
  {Относительная погрешность суммы приближений}
  /{Два случая: либо все слагамые-погрешности имеют одинаковый знак, либо нет. \fl {
    \ys = \Sumion x^*_i.
    \mnl \tpp{Одинаковый знак: } \min\Txis\leqs \Tys = \frac{\sumion\Txis |\xis|}{\sumion |\xis|} \leqs \max\Txis 
    \nl \tpp{Разные знаки (только для двух слагаемых): } \Tys = \frac{A_{x_1^* + x_2^*}}{|x^*_1-x^*_2|} 
  }
  \\Отсюда проблема: при вычитании двух положительных близких чисел может
  произойти значительное увеличение относительной погрешности.},
  %
  {Абсолютная погрешность произведения приближений}
  /{Абсолютная погрешность призведения приближений $\run{x^*}{n}$ равна
  $\Ays = \sumion\frac{\left|\prodjon \xjs\right|}{|\xis|}\Axis$.
  \mnext ДОКАЗАТЕЛЬСТВО: \fl {
    \ys = \prod_{i=1}^n \xis\tpp{, также потребуем, что }\forall i\ \xis\neq 0
    \nl\tpp{Используя формулу погрешности функции по погр. аргументов,}
    \nl\Ays=\sum_{i=1}^n \left|\frac{\partial f}{\partial {x_i}}(\run{x^*}{n})\right|\Axis
    \nlqq f(\Xs)=\prod_{i=1}^n \xis,\ \frac{\partial f}{\partial {x_i}}(\Xs)=\frac{f(\Xs)}{\xis}
  }\fl{  \Ays = \Sumion\frac{\left|\prodjon \xjs\right|}{|\xis|}\Axis
  }},
  %
  {Относительная погрешность произведения приближений}
  /{Относительная погрешность произведения приближений равна сумме относительных погрешностей
  этих приближений.
  \mnext ДОКАЗАТЕЛЬСТВО: \fl {
    \ys = \prod_{i=1}^n \xis\tpp{, также потребуем, что }\forall i\ \xis\neq 0.
    \mnlqq \Brackets{\ f(\Xs)=\prod_{i=1}^n \xis\ }
    \mnl\tpp{Из абс. погрешности произведения приближений:}
    \mnl\Delta_{y^*}=\frac{\Ays}{|\ys|}=\frac{\sumion\frac{|f(\Xs)|}{|\xis|}\Axis}{|f(\Xs)|}
    =\frac{|f(\Xs)|\sumion\frac{1}{|\xis|}\Axis}{|f(\Xs)|}=\Sumion \frac{\Axis}{|\xis|}
    =\Sumion \Delta_{\xis}
  }},
  %
  {Абсолютная погрешность частного двух приближений}
  /{Относительная погрешность частного $y^*$ двух приближений $x^*_1$ и $x^*_2$ вычисляется
  по формуле: \fl {
    \Ays = \frac{|x^*_1|A_{x_2^*} + |x^*_2|A_{x_1^*}}{x^{*2}_2}
  }
  \\ДОКАЗАТЕЛЬСТВО: \fl {
    \ys = \frac{x^*_1}{x^*_2}\tpp{, также потребуем, что } \forall i\ x_i\neq 0.
    \nl f(x_1,x_2) = \frac{x_1}{x_2},\ f'_{x_1} = \frac 1 {x_2},\ f'_{x_2} = -\frac{x_1}{x_2^2}
    \nl\tpp{Тогда из ф-лы погрешности ф-ции по погр. аргументов, }
    \nl\Ays
       =\Sumion \left| \dfdxi(x^*_1,x^*_2) \right|
       =\frac{1}{|x^*_2|}A_{x_1^*}+\frac{|x^*_1|}{x^{*2}_2}A_{x_2^*}
       =\frac{|x^*_1|A_{x_2^*} + |x^*_2|A_{x_1^*}}{x^{*2}_2}
  }\pagebreak},
  %
  {Относительная погрешность частного двух приближений}
  /{Относительная погрешность частного двух приближений равна сумме их относительных
  погрешностей.
  \mnext ДОКАЗАТЕЛЬСТВО: \fl {
    \Delta_{y^*} = \frac{\Ays}{\left| \frac{x_1^*}{x_2^*} \right|}
    = \frac{\frac{1}{|x^*_2|}A_{x_1^*}+\frac{|x^*_1|}{x^{*2}_2}A_{x_2^*}}{\frac{|x_1^*|}{|x_2^*|}}
    = \frac{A_{x_1^*}}{|x_1^*|} + \frac{A_{x_2^*}}{|x_2^*|} = \Delta_{x_1^*} + \Delta_{x_2^*}
  }}
}

\bigskip
{\m ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО}
\bigskip

\olistm {
  {Идеальное вещественное число}
  /{Идеальное вещественное число - это число, идеально (т.е. без погрешности)
  показывающее характеристику моделируемого объекта.},
  %
  {Приближение числа}
  /{Приближение числа - это другое число, в некоторой степени близкое к
  данному.},
  %
  {О размерности/безразмерности $\Axs$ и $\Txs$}
  /{$\Axs$ — величина размерная: $x = \xs\pm\Axs$
  \\$\Txs$ — величина безразмерная: $x = \xs(1\pm\Txs)$
  \mnext (я не знаю что это значит)},
  %
  {Верные цифры: примеры}
  /{1) Пусть $\xs = 21.145$ и $\Axs = 0.01$. Тогда $211$ - верные цифры, $45$ - сомнительные;
  \\2) Пусть $\xs = 3.1415926$ и $\Axs = 0.007$. Тогда $31$ - верные цифры.
  В самом деле, посмотрим на $3.14$: единица разряда последней цифры равна $1/100$,
  её половина $5/1000$, а погрешность больше $5/1000 < 0.007$, следовательно,
  $4$ - сомнительная цифра.\
  \mnext Комментарий: т.е. по сути на само число мы даже не смотрим, длину префикса верных цифр
  мы получаем из значения абсолютной погрешности.}
}
\end{document}